\pagestyle{empty}
\cleardoublepage
\pagestyle{fancy}

\chapter{Conclusão}\label{cap6}

\textit{Neste capítulo são apresentadas as conclusões deste trabalho, destacando as considerações finais a respeito da pesquisa, as contribuições da pesquisa, 
as limitações e dificuldades encontradas e os trabalhos fututos.}

\section{Considerações}

Este trabalho apresentou uma ferramenta que contribui para a geração dos diagramas de classe, 
de sequência e do código java a partir de estórias de 
usuário escritas sob o padrão BDD e em português brasileiro, utilizando técnicas de Processamento de Linguagem Natural (PLN).
Essa ferramenta automatiza o processo de criação desses artefatos que, normalmente, é realizado de forma manual pela equipe de
desenvolvimento de software. 

A ferramenta utiliza-se de padrões linguísticos pré-definidos em conjunto com bases de palavras para identificar e extrair os componentes dos diagramas gerados.
Nesse processo de identificação, constatou-se, mediante uma avaliação utilizando métricas da área de recuperação da informação, que a ferramenta possui 
uma média de \textit{f-measure} superior a 97\%.

%Este trabalho apresentou uma ferramenta que identifica e gera os componentes dos diagramas de classe, de sequência e o código java a partir de estórias de 
%usuário escritas sob o padrão BDD e em português brasileiro, utilizando técnicas de Processamento de Linguagem Natural (PLN). 
%Para executar esse processo de identificação, desenvolveu-se um conjunto de padrões linguśticos e de bases de palavras.

\section{Contribuições da Pesquisa}

Este trabalho apresenta algumas contribuições que podem ser exploradas pela comunidade acadêmica. Dentre elas destacam-se:

\textbf{A Ferramenta ClasSeq:}
auxilia a equipe de desenvolvimento de software na geração automática dos diagramas de classe, de sequência e do código java utilizando técnicas de 
PLN. A ferramenta permite exportar os artefatos gerados para ferramentas especializadas da área. 
Ela encontra-se disponível no link \url{https://goo.gl/nYSNRA}.

\textbf{Padrões linguísticos:}
desenvolveu-se um conjunto de padrões linguísticos baseado em alguns trabalhos relacionados e na análise manual de estórias de usuário de diversos
domínios de aplicação. Eles facilitam a criação de artefatos mais próximos daqueles criados manualmente por humanos \citep{silva2008paradigma, rafael2014pln}. 
Além disso, eles foram desenvolvidos para serem genéricos e são propostos para atender a diversos domínios de aplicações, no entanto, estudos experimentais devem ser realizados para
confirmar essa hipótese.

%Ponto de partida para aplicação da ferramenta em metodologias de desenvolvimento ágil que utilize o BDD.

\section{Limitações e Dificuldades Encontradas}

Durante a realização deste trabalho, algumas limitações e dificuldades foram encontradas. Destacam-se estas:

\textbf{Quantidade de estórias de usuário escritas sob o padrão BDD:}
a quantidade atualmente existente de estórias de usuário, que seguem o padrão BDD, é muito pequena,
o que deixou a desejar a aplicação desses padrões em vários outros ambientes. Mesmo considerando o 
fato de traduzir estórias de usuário do inglês para o português brasileiro, como foi o caso da estória 
``Cliente retira dinheiro'' (ver Figura \ref{cap5:figura1}), traduzida de \citep{bdd}. 
Como consequência disso, os resultados da avaliação da ferramenta ClasSeq 
apresentam algum tipo de vício, pois as estórias de usuário analisadas nessa avaliação contribuíram para a definição dos padrões
linguísticos. A avaliação da ferramenta ClasSeq é descrita no Capítulo \ref{cap5} e os padrões linguísticos no Capítulo \ref{cap3}.

\textbf{Implementação dos padrões linguísticos:}
a princípio, a implementação dos padrões na ferramenta ANTLR foi muito complexa, devido ao desconhecimento da ferramenta e da
sintaxe da linguagem para criação da gramática. No entanto, isso foi resolvido a partir de um estudo aprofundado do livro
\textit{The Definitive ANTLR 4 Reference}\footnote{\url{https://pragprog.com/book/tpantlr2/the-definitive-antlr-4-reference}},
escrito por Terence Parr\footnote{\url{http://parrt.cs.usfca.edu/}}, criador e desenvolvedor da ferramenta.

\textbf{Exportação dos diagramas de classe e de sequência:} 
a maior dificuldade, sem dúvida, para a implementação da ferramenta foi a exportação dos diagramas em arquivos XMI, pois as versões desse arquivo
são incompatíveis e as ferramentas de modelagem possuem suporte a várias versões. No entanto, essa dificuldade foi sanada ao exportar os
diagramas apenas para as ferramentas ArgoUML e Modelio, além da constante consulta a documentação oficial do XMI v1.2 e v2.1,
descritos em \cite{omg2002} e em \cite{mof2005}, respectivamente.

\section{Trabalhos Futuros}

Perceberam-se durante o desenvolvimento e avaliação da ferramenta proposta, algumas atividades que podem ser exploradas em trabalhos futuros
para dar continuidade ao trabalho apresentado:

\begin{itemize}
  \item Melhorar a ferramenta ClasSeq para também gerar os testes de software;
  \item Explorar a identificação de componentes implícitos dos diagramas de classe e de sequência;
  \item Explorar outros padrões linguísticos na identificação dos componentes dos diagramas de classe e de sequência;
  \item Explorar as relações semânticas no texto para melhorar a precisão dos padrões linguísticos;
  \item Realizar um estudo experimental com o intuito de melhorar a avaliação da ferramenta ClasSeq.
\end{itemize}